%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\renewenvironment{corrige}[1]{
  \setcounter{exercice}{#1-1}
  \exercice
}{
  \endexercice
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large Chapitre : Variations de fonctions}\\
  \textsc{Corrigé des exercices}
\end{center}

\begin{corrige}{27}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{28}~
  \begin{enumerate}[a)]
  \item On a : $-7,3<-3,7<-1$. La fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $]-\infty; 0]$, donc la fonction $f$ conserve l'ordre : $f(-7,3)<f(-3,7)<f(-1)$.
  \item On a : $\frac{1}{5}<5<5^2$. La fonction $f$ est décroissante sur l'intervalle $[0;+\infty[$, donc la fonction $f$ inverse l'ordre : $
      f\left(5^2\right)
      <
      f(5)
      <
      f\left(\frac{1}{5}\right)
      $.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{29}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{30}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{31}~

  \begin{tabular}{ll}
    a) & b)\\
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1.5]{$x$/1,$f$/2}
      {$-2$,$3$}
      \tkzTabVar{-/-1 , +/4}
    \end{tikzpicture}
    &
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1.5]{$x$/1,$f$/2}
      {$-5$, $-4$, $-2$, $0$, $2$}
      \tkzTabVar{+/5, -/3, +/4, -/1, +/2}
    \end{tikzpicture}
  \end{tabular}
\end{corrige}

\begin{corrige}{32}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{33}~
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, xscale=1, yscale=.5]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=1] (-1, 3) grid (4, -1);
    \draw[-latex] (-1,0) -- (4,0);
    \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
    \foreach \x in {-1, ..., 4} {
      \ifthenelse{\equal{\x}{0}}{
      }{
        \draw (\x,0) node[below]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
    }
    \foreach \y in {-1, ..., 3} {
      \ifthenelse{\equal{\y}{0}}{
      }{
        \draw (0,\y) node[left]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
    }
    \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.6] coordinates {
      (-1, 3)
      (0, 0)
      (2, 1)
      (4, -1)
    };
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    %\draw (1.5, 1.5) node[above right]{$\mathcal{C}_f$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{corrige}

\begin{corrige}{38}~
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\pagebreak
\begin{corrige}{39}~
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[a)]
      \item~
          \begin{tikzpicture}[ultra thick,scale=1.3]
            \draw[gray] (1, 4) grid (5, 6);
            \draw[domain=1:5,smooth,blue] plot ({\x},{\x+4/\x});
            \foreach \x in {1, ..., 5} {
              \draw (\x, 4) node[below]{$\x$};
            }
            \foreach \y in {4, ..., 6} {
              \draw (1, \y) node[left]{$\y$};
            }
          \end{tikzpicture}
      \item On conjecture le tableau suivant :
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1.5]{$x$/1,$f$/2}
          {$1$,$2$, $5$}
          \tkzTabVar{+/5 , -/4, +/{5,8}}
        \end{tikzpicture}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{corrige}

\begin{corrige}{41}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Vrai
    \item Vrai
    \item Faux. La fonction est décroissante sur $[2;4]$, donc elle inverse les variations. Puisque $3>2$, alors $f(3)<f(2)$.
    \item Vrai. La fonction est décroissante sur $[-3;1]$, donc elle inverse les variations. Puisque $-3<0<1$, alors $f(-3)>f(0)>f(1)$, et $5>f(0)>0$.
    \item Vrai. Le minimum de la fonction $f$ sur $[-3;2]$ est 0, donc pour tout $x$ de cet intervalle, $f(x)\geq0$.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{48}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{49}~
  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Vrai.
    \item Faux : c'est 0.
    \item Faux : c'est 4.
    \item Faux : c'est -2.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{corrige}

\begin{corrige}{52}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Le maximum de $f$ sur $[-1;3]$ est 4, il est atteint pour $x=0$.
    \item Le minimum de $f$ sur $[-1;3]$ est -6, il est atteint pour $x=1$.
    \item Le minimum est atteint pour $x=1$, et le maximum pour $x=0$, donc $f(1)\leq f(x)\leq f(0)$.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{53}~
  Il faut repérer, sur chaque intervalle, quel est le minimum et le maximum.
  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $-2\leq g(x)\leq 2$
    \item $-2\leq g(x)\leq 1$
    \item $-1\leq g(x)\leq 2$
    \item $-2\leq g(x)\leq 2$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{corrige}

\begin{corrige}{55}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{58}~
  \begin{enumerate}
    \item
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $x$ est la longueur $BM$, donc $0\leq x\leq 4$.
    \item Le triangle $EFM$ est rectangle en $F$ (puisque la face $EFBA$ est un carré). On applique donc le théorème de Pythagore, et :
      \begin{align*}
      EM^2 &= EF^2+FM^2 \\
      EM^2 &= 4^2+(4-x)^2 \\
      EM^2 &= 16+16-8x+x^2 \\
      EM^2 &= x^2-8x+32\\
      EM &= \sqrt{x^2-8x+32}
      \end{align*}
      Avec un raisonnement similaire dans le triangle $BMC$, on trouve $MC=\sqrt{x^2+16}$.

      Donc $f(x)=\sqrt{x^2-8x+32}+\sqrt{x^2+16}$.
  \end{enumerate}
\item On trace la courbe de $f$ à la calculatrice, et on conjecture que le minimum de $f$ est environ $8,9$, atteint pour $x=2$.

  Géométriquement, si on déplit le patron du cube, les deux faces $EFBA$ et $BFGC$ forment un rectangle. La plus petite distance pour aller de $E$ à $C$ est alors la ligne droite. On applique alors le théorème de Pythagore dans le triangle $AEC$, rectangle en $A$, et on obtient $EC=\sqrt{80}\approx8,9 cm$.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{67}~
  \begin{enumerate}
    \item 
  \begin{enumerate}[a)]
    \item La plus petite valeur que peut prendre $x$ est 0 (si le point $A$ est à l'extrémité gauche du diamètre ; la plus grande valeur est 6cm, si le point $A$ est en $O$. Donc $x\in[0;6]$.
    \item Le triangle $ABO$ est rectangle en $A$, donc on applique le théorème de Pythagore : $OB^2=AB^2+OA^2$. Or $AB=x$ et $OB=6$ (car $[OB]$ est un rayon), donc $OA^2+x^2=36$.
    \item Puisque $OA^2+x^2=36$, alors $OA=\sqrt{36-x^2}$, et $AD=2OA=2\sqrt{36-x^2}$.
    \item L'aire $S(x)$ du rectangle est $AB\times AD=x\times2\sqrt{36-x^2}=2x\sqrt{36-x^2}$.
  \end{enumerate}
\item À la calculatrice, on trouve que la plus grande valeur de $S$ est à peu près 36, obtenu pour $x\approx 4,24$.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\end{document}
